# Метрики

## Метрики vs логи
### Логи — это про точность: мы собираем информацию на каждое событие. Если их агрегировать, можно увидеть общую картину и даже вытащить детали вплоть до единичного 
запроса. Но отправка логов на каждый чих плохо масштабируется. Трафик логов зависит от трафика приложения: больше запросов, больше действий – и логов пропорционально 
больше. Часто они не структурированы, их сложно индексировать и парсить — для графиков нужно вытаскивать числа из текста. Ну и традиционно в логи пишется много лишнего, 
а значит обработка и агрегация будут страдать и отставать от реального времени. Пример метрик:

```shell
process_cpu_cores_available 2
process_memory_limit_bytes 4105719808
vm_active_force_merges 0
process_io_write_syscalls_total 713582
process_io_storage_read_bytes_total 61739008
process_io_storage_written_bytes_total 585129984
process_max_fds 1048576
process_open_fds 131
vm_app_version{version="victoria-metrics-20231027-115834-heads-public-single-node-0-g632d788b6", short_version=""} 1
vm_allowed_memory_bytes 2463431884
vm_available_memory_bytes 4105719808
vm_available_cpu_cores 2
vm_gogc 30
vm_app_start_timestamp 1698908172
vm_app_uptime_seconds 102861
```

---

### Метрики – это сразу общая картина о состоянии приложения. Мы собираем не все детали, а только готовую выжимку: например, количество запросов к сервису. Картину мы 
получим, но в детали провалиться нельзя. Зато такой подход хорошо масштабируется и быстро работает. Можно моментально реагировать и рассылать алерты. Если нужны детали 
– думаем и добавляем по чуть-чуть. Например, считаем количество запросов к разным endpoint-ам. Трафик метрик зависит от их количества и периодичности сбора/отправки их 
в хранилище. И, наконец, в метрики мы не пишем ничего лишнего, а, наоборот, стараемся писать как можно меньше. В следующих частях станет понятно, почему.

---

## Push vs Pull
Сбор метрик можно организовать двумя способами. У каждого есть свои плюсы и минусы. 
**Push** – принцип такой же, как с логами или базой данных: произошло событие – пишем данные в хранилище. События можно отправлять пачками. Способ прост в реализации 
с точки зрения клиента.
**Pull** – наоборот: приложения хранят в памяти компактные данные вроде обработано запросов: 25. Кто-то периодически приходит и собирает их, например по HTTP. С точки 
зрения клиента pull сложнее реализовать, но проще отлаживать: у каждого приложения появляется endpoint, куда можно зайти браузером и увидеть, что происходит конкретно 
в этом приложении. Не нужно писать хитрые запросы, фильтровать данные по репликам и вообще иметь доступ в общее хранилище метрик. Кроме того, эта модель стимулирует 
разработчиков писать в метрики только то, что необходимо, а не все подряд.

---

## TSDB
Метрики нужно куда-то складывать и потом делать выборки. Эту задачу решают специализированные БД: Time Series Database. Особенности TSDB – обработка временных рядов, 
то есть однотипных измерений во времени. БД этого типа оптимизируют хранение какого-то числа, которое записано через равные интервалы времени. Проще понять на примере: 
чтобы собирать ежедневную температуру воздуха, нам надо хранить что-то вроде [(day1, t1), (day2, t2), ...] и больше ничего. TSDB нужны, чтобы сохранять время и одно 
число, привязанное к этому времени. Потом снова время и число, и так далее.

---
